提升病人護理質素 威院引入「水洗不滴水洗澡機」

2018年12月17日

提升病人護理質素
威院引入「水洗不滴水洗澡機」

不滴水洗澡機適用於行動不便、不能自理的病人。
醫管局提供圖片

【本報訊】公立醫院環境及服務限制多，很多時因未能盡如人意而被詬病，前線醫護人員因應實際情況引入改善措施，更能便利及保護病人。有公立醫院護士便根據外國研究數據，建議引入術前保暖，有助減低手術後併發症風險；亦有內科護士提議將傳統用作分隔病床的布簾，改成較易清潔的屏風，有助病房提升感染控制效率。這些在護理程序中加入不同「法寶」的措施，出自醫管局的護理質素提升計劃，可稱為小心思大幫忙，每年撥款約1,000萬元，提升病人護理質素。

記者：嚴敏慧

有護士在醫管局論壇上指國際研究顯示，病人做手術前提升體溫，做好保暖，有助減低術後併發症風險，包括傷口感染及出血。該局撥款讓醫院試行，現時於主要醫院如東區及聯合醫院，均添置暖風氣墊，術前在等候室內會為病人蓋上，加強病人術前保暖。有醫院已完成初步研究，發現術前及術後均作適當保暖，能降低手術期體溫過低的出現率，對術後復原有好處。

潘思榮手上的暖風吹墊，術前為病人蓋上，可加強保暖，減低術後併發症出現機會。袁志中攝

倡屏風代替布簾方便消毒

公院病房傳統使用布簾作病格分隔或遮擋，但布簾不時須拆下清洗消毒。醫院管理局護理經理馮靜雅表示，有內科護士提出改用膠及鋁製屏風，除可用消毒劑清洗表面，節省清洗及更換時間，符合感染控制標準外，更可改善病人私隱。現時不少醫院已跟隨，更因應用途購置不同款式，如透明膠板屏風可將飛沫傳播疾病的病人分隔，護士又能觀察病人。

馮靜雅又指，行動不便或不能自理的病人，因身上接駁儀器，滿身「天地線」難以移動到浴室洗澡，以往會由護士及病人助理，用盆盛水再沾濕棉布在床邊替病人抹身，亦會用免沖清泡沫洗頭，但始終不及洗澡乾淨。

沙田威爾斯親王醫院護士建議引入「水洗不滴水洗頭洗澡機」，只要開啟抽吸功能，機器在噴水的同時，能像吸塵機般將水和洗頭水及皂液的泡沫清除，有效控制濕水位置，即使在病床上操作，亦能避免沾濕病床。該局護理經理林彩霞指出，建議早前獲接納及撥款購置在威院腦外科病房內試用，初步反應理想。

卧床病人刷牙亦會有困難。林指昏迷或有吞嚥困難的病人，無法自行進行口腔護理，如強行用牙刷牙膏刷牙，或令混合牙膏的口腔分泌物流入喉嚨，落錯隔可引發吸入性肺炎，故一般會用鉗夾濕紗布進行口腔清潔。葛量洪醫院及威爾斯醫院引入「抽吸式牙刷」，此特製牙刷可連接抽吸器，刷牙時能同時抽吸出口腔液體及分泌物，防止異物入喉。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

下一則
下一則
中大追蹤10萬嬰兒成長健康

人手係一個問題
你估無錢買呢啲機咩？
有無人肯慢慢同你洗

係咪ＪＥ係呢個？

好似幾唔錯，屋企買番個都幾方便

換片都要等好耐，可況沖涼

買黎幫隻狗沖涼